---
title: 自由泳的学习回顾
date: 2019-07-14T15:06:00+08:00
tags: [life, swimming]
linkcolor: sumire
---

简介
====

夏天来了，工作之余打算通过游泳保持日常的运动量。

当然这个选择也不算是破天荒，还在北京工作时，当时的 leader 就申请了游泳卡，带我们在公司旁边的游泳馆每周去一锻炼一次。每每想起，还能回忆起那时游泳完就在公司后面吃点煎饼果子再回去工作的样子。

基础
====

这时有必要提一下我的游泳经历了：

* 高考后，亲戚买了一些当地的游泳票送我，我那个暑假大概就去了十几次
* 大二时游泳课，办了学校的游泳馆的年卡（后来主要用来洗澡了）
* 北京工作后，leader 带着去游泳馆锻炼

这里可以看出，我接触游泳很晚，而且去泳池基本就是打个酱油。至今仍然在浅水区学习。

现在的公司说是给报销一定的健身费用，于是我报了家附近的游泳班，接下来就说一下我在游泳班中，以及游泳班后的练习经历。

学习
====

在游泳馆报了成人班学蛙泳，时间是每周一至周五的晚上七点半到八点半授课。而我计划的学习时间是每周一、二、四的下班后。

第一周，带着陌生感去上课。跟教练说明了自己的水平，在教练面前游了一小段「蛙泳」。教练看后摇摇头：你还是学自由泳吧，你的蹬腿像蝶泳。

于是我就开始了自由泳的学习：

1. 扶岸打腿
2. 扶漂浮板打腿
3. 扶漂浮板打腿 + 单侧划手
4. 扶漂浮板打腿 + 划手 + 高肘移臂
5. 扶漂浮板打腿 + 单侧划手 + 换气
6. 扶漂浮板打腿 + 划手 + 换气
7. 漂浮板 + 配合
8. 脱板配合练习
9-12. 配合练习

除了在游泳班中的学习，我也在视频网站上寻找些视频教程。我目前在看的就是「[梦觉教游泳 -- “自由泳入门第二版”（含字幕）](https://www.youtube.com/playlist?list=PLgbBfAM7XPKi3EBeNUjlq1N_80b1v3tW8)」受益匪浅。

其中几个对我比较重要的知识点：

1. 侧身打腿
2. 换气
3. 训练计划

这里解释一下「训练计划」这个知识点，对游泳水平的提高很有帮助：即每次下水前，将本次游泳要进行的训练先规划出来，比如我目前是 200 米打腿训练 + 针对动作训练 + 1.5km - 2km 的配合训练。

这样有计划的训练，比单纯的每次练习配合游或者冲刺游高效得多，也不会太枯燥，使得水平可以有肉眼可见的提高。

成果
====

目前按照每周两次的频率去游泳，每次 1500-2000 米左右的配合训练。目前由于换气还不够顺畅（会分心），单次游超过 100 米还有困难。但换气的呛水和假呼吸已经得到改善，单次游 50 米已经不再有障碍 :)
